\section{Einleitung}

In den letzten Jahren wird in den Medien vermehrt von Hackerangriffen auf staatliche oder wirtschaftliche Institutionen berichtet. Da unsere moderne Rechnerinfrastruktur mehr und mehr vernetzt und durch das Internet verbunden wird, steigert das die Anzahl an potenziellen Zielen für mögliche Angriffe enorm. Vor allem mit dem Einzug der Cloud-Technologie wanderten große Teile sensibler Daten auf global vernetzte Server. Derartige Umstände machen es für Angreifer umso attraktiver, diese Systeme zu kompromittieren. In folge dessen sehen sich die Opfer nicht nur mit dem Verlust sensibler Daten konfrontiert, sondern müssen auch finanzielle Einbußen fürchten. Welches konkrete Ziel die Angreifer dabei verfolgen bleibt jedoch oft unklar. \\

Prominente Beispiele für Angriffe der letzten Zeit sind der Distributed Denial of Service (DDoS) auf das Playstation Network von Sony sowie die Xbox-Live Plattform von Microsoft im Dezember 2014 \cite{XboxPlay}. Gezielt zur Weihnachtszeit legten die Hacker von Lizard Squad die Netzwerke lahm um die Anmeldung neuer Nutzer bei Playstation und Xbox zu verhindern. In Folge dessen war es Besitzern neuer Konsolen für einen längeren Zeitraum nicht möglich auf neue Spiele und Onlineinhalte zuzugreifen. Gerade in diesem wirtschaftlich wichtigen Monat für die Hersteller führte der DDoS-Angriff zu einem erheblichen Vertrauens- und Imageschaden für Sony und Microsoft. \\

Ein weiterer bekannter Angriff fand im Folgejahr 2015 auf die Entwicklerplattform GitHub statt \cite{Github}. Auch hier hatten die Angreifer die Verfügbarkeit des Dienstes ins Visier genommen. Die Betreiber der Plattform berichteten dabei von einem DDoS-Angriff mit bisher ungesehenem Ausmaß. Vermehrt wurde vermutet, dass eine staatliche Institution aus China hinter dem Angriff steckt, da GitHub auf seinen Servern Tools zum Umgehen der dortigen Pressesperre bereit stellt. Bis auf kleine Ausnahmen konnte die Server des Anbieters dem DDoS-Angriff jedoch standhalten. Andernfalls hätte es zu einem großen Arbeitsausfall vieler Entwickler in der ganzen Welt führen können, da wichtiger Code nicht mehr verfügbar gewesen wäre. Ein nachträglicher Imageschaden konnte in diesem Fall auch durch schnelles Eingreifen des internen Sicherheits-Teams vermieden werden. \\

An dieser Stelle könnte man viele weitere Angriffe nennen, die in letzter Zeit in den Medien präsent waren. Gerade die genannten Angriffe stechen jedoch heraus, da in beiden Fällen eine extrem große Zahl an Nutzern mit den Konsequenzen konfrontiert gewesen ist oder gewesen wäre. Das ist eine typische Charakteristik für Denial of Service (DoS) Angriffe, da sie sich speziell auf die Einschränkung der Verfügbarkeit von Diensten fokussieren. Genau aus diesem Grund waren beide Attacken derart präsent in den Medien. Aus dieser Sachlage heraus geht die folgende Ausarbeitung näher auf das Thema von Denial-of-Service-Angriffen ein, erklärt deren Strategie und Ziele sowie präsentiert einige konkrete Angriffsvektoren anhand einer Demo. Des Weiteren werden passen zu jedem Angriff mögliche Gegenmaßnahmen erläutert um derartige Attacken zu verhindern.

